（黃店）大家可以考慮吓，食完屋企啲米可以搵佢地買泰國米！80後創業入好米打破壟斷！

大家可以考慮吓，食完屋企啲米可以搵佢地買泰國米！80後創業入好米打破壟斷！

//Edward憶述：「我哋喺泰國米商訂咗唔同sample，米有唔同價位、唔同味道，我哋逐個去試。最後揀咗最醇、最貴、最靚嗰隻Hom Mali米種。」根據泰國貿易部規定，只有含量不低於92%的「Hom Mali 105」及「RD15」這兩個品種的大米，才可冠以「泰國茉莉香米」的稱號。當時泰國的供應商更問他們：「真係淨係要呢隻米？好貴架喎！」但他們拒絕混米，堅持要給香港人品質最好的米。//

睇文見到嘅係暫時得呢度有得買，大家可以考慮下。我諗住食埋屋企啲台灣米就買，如果大家買嚟試咗可以報告吓味道係點！或者大家可以夾吓住邊區團購吓睇下運費有冇得平，或者幫襯埋guruguru.

瓹窿瓹罅

80後創業賣「光城香米」打破藍商壟斷 寄語港人「不為五斗米而折腰」

（獨媒特約報導）食米是不少香港人的主要糧食，但本地的食米市場長期由「藍商」壟斷。一名80後生意人創辦了黃色食米公司「山上米業」，出售「光城香米」，希望把文宣融入產品之餘，打破壟斷，令市面上有「多一把聲音」，當一間講良心、肯為香港發聲的米商。他坦言入行風險大、成本高，故早已預料或會「輸幾十萬」；但他最終選擇「搏一搏」，希望寄語港人：「不為五斗米而折腰」。

米商入行風險大、成本高 創辦人：要做一間講良心的米商

「山上米業」創辦人Sam哥（化名）指，米業屬資本密集行業（capital intensive industry），即需要龐大資金投入才能起步的行業。他解釋，在香港賣米的規管極多，加上採購價和零售價均公開透明，為新入行的米商帶來不少風險和困難——例如在每個食米入口季前，米商均需要向政府申報下一季的入口量，若實際入口量與「承諾數」不符，便會觸犯刑事罪行；米倉在「名義上」雖屬於米商，但管轄權在政府手上，故每次從米倉取米都需要向政府提交通知書，經批准後才能提取；此外，食米在香港法例中被訂為儲備商品，故政府規定米商須持有該進口期輸入數量的17%作備用資源，不可賣出，亦即Sam哥口中所指的「砸住一批貨，無得賣」。

Sam哥無奈指，山上米業剛起步，仍欠缺銷售額數據作參考，故確實感到壓力：「唔知做到幾多生意，入咗呢個量又未知賣唔賣得曬，如果賣唔曬就係燒錢。」單是買米入貨已花上30萬，Sam哥笑說自己「傻」，但為了讓市面上有「多一把聲音」，他仍想一試，「有心理準備要輸幾十萬。」

文宣融入產品 籲港人「不為五斗米而折腰」

最初創辦山上米業，是因為Sam哥希望把文宣融入生活產品。他解釋，過去眼見同路人為了張貼文宣，在連儂牆附近被人惡意攻擊、斬傷，便開始思考：「不如諗個無咁危險、覆蓋面又可以更廣嘅方法。」後來他想到，唯獨「米」是每個香港人在生活中必須購買和接觸的產品：「如果產品可以喺全港各大超級市場賣，唔通班人衝入去燒批貨咩？佢哋無辦法破壞到。」

「香米」包裝上印上「不為五斗米而折腰」的字句，包裝上的飯碗是個反轉的頭盔，即抗爭者身上常見的裝備之一。包裝是由「手足」設計的——創辦初期，山上米業由Sam哥一人打理，但後來他在「黃色經濟圈平台」認識三名年輕「手足」，於是把公司交給他們打理，自己則轉為顧問角色，在幕後提供支援。

分別就讀大學三、四年級的Edward和Brian，便是山上米業現時的負責人之一。兩人均指，即使大部分地區的連儂牆已被清理得七七八八，但他們相信，「信念喺人嘅心中，係洗唔走嘅。」他們希望，每當市民見到他們出售的「光城香米」，就會像見到文宣般，記起抗爭時發生的大小事，「就算海報被洗走、連儂牆無曬，我地都可以喺日常生活產品上面見得返抗爭嘅影子，咁我地就永遠都唔會遺忘。」

Edward亦指，去年年尾看到有人整理了TVB的廣告品牌清單，他才發現全港最大型的食米公司仍與TVB簽署了長期合約，因此他加入了山上米業：「我哋希望創造一間講良心、肯為香港發聲、對品質要求高嘅米業出嚟。」

憂被批「食人血饅頭」 重質量拒混米

Edward和Brian形容，向外界解釋山上米業的理念時，總有「如履薄冰」的感覺——黃色經濟圈雖然盛行，但稍有不慎，即容易被貼上「人血饅頭」的標籤。Brian解釋，「把文宣融入產品」的理念，也可以理解為「賣得出的文宣」。他笑言：「要賣一啲propaganda（政治宣傳）俾人，其實聽落都係一件幾人血饅頭嘅事，所以我哋會不斷強調，其實我哋係賣米嘅，重點係質量好嘅米，我哋重視嘅係良心。」

Edward憶述：「我哋喺泰國米商訂咗唔同sample，米有唔同價位、唔同味道，我哋逐個去試。最後揀咗最醇、最貴、最靚嗰隻Hom Mali米種。」根據泰國貿易部規定，只有含量不低於92%的「Hom Mali 105」及「RD15」這兩個品種的大米，才可冠以「泰國茉莉香米」的稱號。當時泰國的供應商更問他們：「真係淨係要呢隻米？好貴架喎！」但他們拒絕混米，堅持要給香港人品質最好的米。

他們強調，「光城香米」是「新米」，即剛剛一年內收割的米；米內的水質較多，故無須使用太多水，仍能煮出軟熟的口感，香味亦強得多；「光城香米」亦已獲國際認可證書證明沒有基因改造，希望讓「同路人」食得安心。

158蚊5公斤

我真係食唔起

Push!

暫於黃色網購平台上架 望更多人支持令零售價回落

Sam哥指「香米」貨量不多，現時尚未與大型超市洽商上架事宜，只在網購平台「瓹窿瓹罅」上架。「瓹窿瓹罅」於反送中期間成立，店主阿光認為，「光城香米」與平台「香港人要有choice（選擇）」理念相符，故未有向他們收取上架費，並以「買斷」及即時付款方式入貨，為他們提供銷售渠道，成為他們的首間零售商。

不過，山上米業尚處於起步階段，貨量不多且只選用高質香米，故零售價格較高昂。作為零售商，阿光坦言最初也曾擔心「香米」難以銷售，「但難唔代表唔做，我哋一定會全力support。」他認為：「我當你日日都煮飯，其實除返開每碗飯可能都只係相差幾毫子，一個月落黎都係差幾十蚊⋯⋯你寧願俾多幾十蚊去支持黃色經濟圈嘅米業，定係寧願用嗰啲錢去買大集團或藍企、中企啲米？」

Edward亦指，零售價何時回落視乎香港人的支持度，故須要靠大家一起支持，「我哋賣得越好，就有更多資金去入多啲米，來貨價就會回落，我哋就可以減價。」他透露，未來計劃與各區黃店實體店合作，以寄賣形式作「光城香米」的銷售點，並邀請黃店餐廳選用「光城香米」。

現時，山上米業的生產線位於泰國，但Edward希望日後若能擴張公司，把生產線移回香港，以聘請更多被捕「手足」。他又表明公司未來會將營利回流給「同路人」，支持年輕「手足」創業，「每多一間黃企，就少一間紅企或藍企。」他希望讓香港年輕人知道，他們不是只有一條路可以走，「唔係一定要畢業之後去搵份穩穩定定嘅政府工，而係可以行一條路出黎，為自己心目中嘅香港未來發展去付出。」

貴到

望擴大黃色經濟圈人脈 重奪香港經濟主權

Edward和Brian認為，他們現在所做的事是嘗試把整個黃色經濟圈擴大，讓更多人加入。他們提到「六度分隔理論」：兩個互不認識的人，中間最多只須透過六個朋友，就能建立聯繫。

「其實我哋都係做緊類似嘅嘢，我哋三個手足同創辦人本身都係唔識嘅。」藉著黃色經濟圈平台，他們亦認識了從事各行各業的人，「希望各行各業內部都可以start到唔同project，將香港經濟主權重奪返喺我哋手中。」Sam哥亦指，「光城香米」只是首個項目，若發展順利，日後會繼續推廣「文宣融入」的理念至其他包裝產品，希望把抗爭理念圖像化、產品化，令訊息傳播得更遠。

支持黃店米

宣傳死遠啲啦，你當呢度babykingdom?

阿布泰又話買埋地種米既

咁平過日本米既，出邊泰國米溝黎溝去

接近越光米價錢

push

如果屋企唔係成日煮飯，真係可以考慮下
重質不重量呀 !

咁又冇wo，平時食開，減極都要88蚊2kg

衰啲講句
御品皇都有Hom Mali認可但只需$100 /8 (9)kg
除非係自己農田, 否則價錢門檻太高

可能純度唔同

或者應該出兩三種不同價位嘅產品，做大個客路佢。得一種、高定價，係有難度。
大家可能支持黃圈買一兩次，但好難長時間。
小小意見，黃圈巴打加油

支持不是問題，問題是我食開日本米

御品皇藍呢可惜

戒左食澱粉質好耐, 不過都幫手足推

我唔食米 我食意粉

人血饅頭 呢4個字搞死咗好多黃店

有時好on9
又要人地做黃色經濟圈
好啦，人地做啦，宣傳下又屌柒人食人血饅頭

食開珍珠米

最大饅頭係十字架
但教徒唔會屌自己友
仲得到心靈平安

係

有手足窮到冇飽飯食
有黃絲就150蚊5kg米都照買

笑撚死

只要寫清左比例，有咩種類米，產地，混米我覺得係無問題

Push

御品皇又紅又垃圾

推

真

得罪講句
呢個價錢真係趕客
10kg都買到
重質不重量真係有個極限喺度

其實有無考慮過做B2B先？
起碼黃店食嘅量多啲可以壓翻低個價錢
等生意上軌道，有能力開正常價錢嘅時候
再開B2C渠道比大家買

正正係見到終於有自己人入米，所以唔想佢無疾而終，希望佢可以健康發展

利申：飯桶

有點貴食唔起
出平民版得唔得

真係好貴，買一包嘅價錢出去買到5公斤cheap cheap日本産米

Hktvmall都有